\section{Estudo de Caso }
\label{sec:estudodecaso}

Com o objetivo de validar o processo de classificação proposto, foi realizado um
estudo de caso onde foram analisadas as páginas iniciais de 6 sites ligados ao
governo brasileiro. A escolha de páginas de esfera pública se deve ao
fato da existência de leis que regem a acessibilidade em portais
públicos brasileiros, a fim de que toda a população tenha acesso às informações
neles disponibilizados independentemente de suas habilidades ou limitações
físicas. A Lei de Acesso a informação determina que todas as
informações produzidas pelo poder público são públicas, e devem estar acessíveis a todos os
cidadãos, exceto informações pessoais e legalmente sigilosas. As páginas
iniciais analisadas são de âmbito federal, estadual e municipal, a fim de
explorar o quanto estes três poderes públicos fazem a utilização da
acessibilidade em seus websites para que sejam possíveis todos os seus usuários
ter o acesso as informações neles disponibilizados.

A Tabela~\ref{tablink} apresenta as páginas governamentais brasileiras
que foram utilizadas para a aplicação deste estudo de caso.
 
  
\input{tabelas/tablink.tex}


Atualmente várias ferramentas realizam a validação da linguagem de marcação,
identificando problemas relacionados à sintaxe HTML e CSS, atividade esta que
fica difícil de realizar manualmente depois que as páginas já estão
codificadas.A ferramenta utilizada para análise destas páginas foi uma
ferramenta disponibilizada pela W3C, a \emph{Markup Validation
Service}\footnote{https://validator.w3.org/}. Esta ferramenta realiza um
processo de verificação e validação de marcação da linguagem de páginas web
(HTML, XHTML, SMIL, MathML), seguindo as recomendações  de acessibilidade
estabelecidas pela W3C. No Brasil são disponibilizadas duas ferramentas de
verificação de acessibilidade que fazem através do E-MAG  a análise de
acessibilidade web e a não utilização das mesmas na validação do processo se
deve ao fato de que atualmente nenhuma das duas esta em funcionamento.
 
 
 A Tabela~\ref{tabcasodeuso}, apresenta os resultados obtidos através da
 verificação automática das páginas escolhidas utilizando a ferramenta
 \emph{Markup Validation Service}. A Tabela~\ref{tabcasodeuso} também apresenta
 os resultados de uma análise manual do código fonte destas páginas, onde foi
 possível observar que vários erros de acessibilidade encontrados manualmente
 passaram despercebidos pela ferramenta. O fato da ferramenta não
abranger algumas das recomendações estabelecidas pela W3C ocorre em razão da
capacidade limitada das regras que podem ser testadas automaticamente por esse software.

\input{tabelas/tabcasodeuso}

A partir do resultado das análises automática e manual e identificados os erros
de acessibilidade, os mesmos foram divididos em duas categorias: sintáticos e
semânticos. É preciso salientar a importância da distinção entre as regras
sintáticas e semânticas visto que a partir desta classificação fica fácil
identificar quais regras podem ser verificadas automaticamente e quais
necessitam de testes manuais, visto que erros sintáticos são de tratamento mais
simples, pois tratam das propriedades livres da linguagem, por exemplo, a
verificação gramatical de programas.


A Tabela~\ref{tabregrasadicionar} apresenta algumas das regras existentes no
documento E-MAG poderiam ser adicionadas à ferramenta, assim como novas regras
não existentes do documento E-MAG poderiam ser adicionadas a ele.

\input{tabelas/tabregrasadicionar}

  
