\begin{resumo}
O desenvolvimento web tem evoluido nos últimos anos, desta forma
aumentaram as preocupações em manter o conteúdo disponível à todos os
usuários. A acessibilidade web é a flexibilização do acesso às informações a
todos os usuários independente de suas limitações e necessidades. Atualmente, 
várias ferramentas para verificação de acessibilidade estão disponíveis, porém
muitas delas se sobrepõem, deixando a dúvida de qual seria a mais completa
para utilizção visto que as mesmas não especificam quais recomendações são
verificadas por elas. Este artigo apresenta um processo de classificação das
regras de acessibilidade web baseado nas recomendações de acessibilidade
brasileira o E-MAG (Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico).
A classificação das regras consiste na análise das recomendações e classificações
em regras sintáticas e semânticas. As regras sintáticas poderão ser testadas e
verificadas de forma automática, dando maior agilidade ao processo de
verificação de acessibilidade, enquanto que as regras semânticas são aquelas
que necessitam de testes e verificações manuais. Um estudo
de caso foi realizado, através da utilização de uma
ferramenta de verificação de acessiblidade aplicado à páginas
iniciais de sites relacionados ao governo brasileiro para que o processo
proposto neste trabalho pudesse ser validado.
Acredita-se que esta classificação possa dar mais agilidade no processo de verificação de
acessibilidade e ajudar no desenvolvimento de websites
acessíveis.

%\ldots
\end{resumo}
 