\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhosRelacionados}

Gomes \emph{et al.}~\cite{Gomes}, apresenta uma análise do grau de
acessibilidade na página inicial do portal da UFSM, fazendo uma comparação entre o site antigo e o
novo site da instituição. O trabalho contou com a assessoria de uma aluna
portadora de deficiência visual efetuando a navegação pelo portal com o Leitor
de Tela \emph{Non Visual Desktop Access} (NVDA). 
Para efetuar a avaliação das duas versões do site, foram utilizados o modelo do
E-MAG e o Checklist de Acessibilidade Manual para deficientes visuais. O checklist
contém uma série de perguntas formuladas para saber como os recursos de
programação estão dispostos em um site.	Após a realização dos testes, foi
possível analisar que mesmo com uma página principal nova e com alguns problemas relacionados
à acessibilidade resolvidos, o mesmo não oferece uma boa experiência de acesso
a usuários com deficiência visual. Estudos realizados sobre HTML, CSS e
Java Script apontando problemas simples que podem ser solucionados através 
de uma melhor aplicação das mesmas, o que tornaria a página principal da UFSM
mais acessível. O estudo proposto visa automatizar as tarefas de verificação
utilizadas por Gomes.


Lucca~\cite{Lucca}, apresenta uma análise realizada  que aponta os
utilizadores como o principal para a definição das listas de verificação. Sendo
considerados três aspectos que afetam a acessibilidade: (I)
As capacidades físicas do usuário; (II) Os dispositivos de hardware que ele
utiliza; e (III) O agente de usuário que ele utiliza, incluindo versões obsoletas dos navegadores.
Para a correção dos erros de acessibilidade web foram definidos processos
principais que são eles: (a) Identificação onde o código fonte da página Web
passa por uma análise estática, a fim de encontrar falhas de acessibilidade, 
onde qualquer ocorrência encontrada indica um problema em potencial, ou seja, 
viola algumas diretrizes; (b) Validação onde identificam-se as
falhas de acessibilidade encontradas na fase de identificação sendo
possível aplicar alternativas de correção para os problemas identificados ou
ainda testar a página, reproduzindo as limitações de diferentes usuários; e (c)
Processo de fixação, que consiste na correção das falhas encontradas.
Foi desenvolvida uma ferramenta para a verificação de acessibilidade, composta
pelos componentes citados acima e adicionados mais dois repositórios que são
eles repositório de acessibilidade e de violação. Foram analisados 20 páginas
Web, simulando testes com diferentes usuários com suas limitações físicas e de
estrutura de hardware. Das 20 páginas analisadas, 2 não apresentaram problemas
potenciais de acessibilidade, as demais páginas apresentaram falhas de
acessibilidade em seus scripts, e em relação a utilização de  navegadores
antigos. O trabalho proposto tem como objetivo realizar a classificação das
recomendações do E-MAG, para determinar quais recomendações podem ser
verificadas automaticamente.

  
Melo e Baranauskas~\cite{Baranauskas}, apresentam um estudo de
caso sobre avaliação de acessibilidade nas páginas hospedadas da Unicamp,
motivando-se através das várias dificuldades e da impossibilidade de realizar
algumas atividades no portal da Unicamp, por uma aluna do mestrado de música que
apresenta deficiência visual total e congênita. O método de avaliação consiste
de uma observação participativa, na qual foram definidas pela examinadora quatro
tarefas rotineiras realizadas por qualquer aluno da Unicamp. Durante as
realizações das tarefas foi utilizado o leitor de tela Jaws para Windows, ao
final de cada tarefa, foram efetuados diálogos a respeito da interação
realizada. Como resultado observou-se que a atividade na qual a usuária
encontrou mais dificuldades foi devido à falta de texto alternativo que ajudasse
a contextualizar as opções oferecidas aos alunos pelo portal da Unicamp. O
estudo proposto tem como objetivo fazer uma classificação das normas para
verificação de acessibilidade seguindo o \emph{Checklist} E-MAG a fim de definir
quais testes podem ser realizados de modo automatizado, enquanto que o estudo
relacionado realizou os testes de forma manual.


%Sommerville~\etal~\cite{Sommerville10} e Wessberg~\cite{wessberg2000real}